本研究では、$\beta$2ARのinactive状態およびactive状態におけるネットワーク構造を解析し、Louvain法を用いて検出されたコミュニティの特性を比較した。
まず検出されたコミュニティを比較すると、Gタンパク質結合部位が再編成され、新規のコミュニティが形成されていることが明らかになった。
続いてそれぞれのネットワークの全体エッジ密度、コミュニティ内エッジ密度、コミュニティ間エッジ密度を比較した。
全体エッジ密度に関しては、inactive状態では0.133、active状態では0.127で
全てのコミュニティでコミュニティ内エッジ密度が増加し、新たに出現したnewコミュニティは0.87という高い値を示した。
コミュニティ間エッジ密度の解析では、(gprotein,loop)(gprotein,ligand)(helix,ligand)(back,ligand)といったコミュニティペアの相互作用が強化されており、
特に新しく生成されたnewコミュニティに関連するコミュニティペアは高い値を示した。
これらの結果は、active状態への遷移に伴う分子全体のネットワーク再編成が、
コミュニティ内部の相互作用を強化させるとともに、
情報伝達に関わる分子間の情報伝達の効率化を支える重要なメカニズムであることを示している。
特に、newコミュニティが形成されたことで、リガンド結合部位や活性部位であるGタンパク質結合部位間の情報伝達を促進する導管として働いている可能性があることが示唆された。

最後にノード削除が全体エッジ密度とコミュニティ内エッジ密度に与える影響の解析では、
リガンド結合部位やnewコミュニティに属しているモチーフに関するノードが全体エッジ密度に、
リガンドやgタンパク質結合部位、保存された結晶水がコミュニティ内エッジ密度に与える影響が大きかった。
前者はネットワーク全体の「骨格」としてアロステリックな影響を広げる重要な起点となっていることが、
後者は局所的な「足場」を提供しGタンパク質の結合やシグナル伝達の効率化を高めていることが示唆された。

\section{今後の展望}
本研究ではノード間の距離を重みとした構造ネットワークを用いた。
しかし活性化によってダイナミクスや相互作用のみが変化したノードに関しては、構造ネットワークではその変化を捉えることが困難である。
そのため、構造のみならず、局所的なダイナミクスや相互作用も反映した変数である局所熱伝導度\cite{yamato2022computational}を重みとした物理的な熱拡散ネットワークの構築により、$\beta$2ARのアロステリー機構の解明をより詳細に理解することが期待できる。
%参考文献：熱伝導度
%https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.jpcb.2c00958
また、Louvain法によるコミュニティ検出では、特定の時間スケールでの1つのコミュニティ分割しか検出しておらず、異なる時間スケールでの過渡現象を観察できない。
そのため、マルコフ安定性\cite{amor2014uncovering}のようなネットワーク内のさまざまなスケールに存在する多層コミュニティ構造を識別できる動力学ベースのマルチスケール方の導入が必要である。
%参考文献：マルコフ安定性
%https://pubs.rsc.org/en/content/articlehtml/2014/mb/c4mb00088a?casa_token=HGfB0iRp9w0AAAAA:3-CTB2Oe4qIicEKrQcC2P6ekaNArGHCwe3FlWDLugZpZvLBt1sOqi5ziQJed1dOzFS6kOYXHzWU-jQ